<!-- 動機と目的 -->

今回の研究では、デジタルカメラを用いた回折格子分光器による分光測定によって、測定可能な波長領域を求めた。


現在、大学院の物理学実験において行われている回折格子分光器で分光された光をデジタルカメラを用いて測定を行う実験が行われている。
田森 緑「原子からの光のスペクトラムと原子の量子状態の研究」では、この実験に関する先行研究が行われていた。

この実験では、まず水素の特性スペクトルをデジタルカメラで測定することで、デジタル画像上でのスペクトルの輝度のピーク位置を求めた。
次に、そのスペクトルが現れるデジタル画像上のピクセル番号と水素の特性スペクトルの波長を較正した。
これによってデジタル画像上のスペクトルの波長値を求めることができる。
この較正情報を用いて、ヘリウムの特性スペクトルを測定した際の、スペクトルの波長を決定している。


対してこの度の研究では、デジタルカメラを用いた回折格子分光器による分光測定による測定可能な波長領域を決定することを目的とする。

そのためにまず同様の水素の特性スペクトルの測定を行い、デジタル画像上のスペクトルの波長値を求める。
続いて、連続スペクトラムが観測できる白熱電球を用いて撮影を行う。

従来の決定方法では、デジタルカメラの画像生成処理において、人間の目には鑑賞されにくい長波長と短波長の領域が、輝度の値として明確に現れないため、連続スペクトラムから輝度分布を求めるには不適切な計算処理が含まれていた。
そのため白熱電球を従来の研究に従って観測すると、不正確な輝度分布が現れた。

そこで、画像が生成される前のデータを取り扱う。
デジタルカメラの画像生成処理が行われない値を用いることで、カメラ固有の不明瞭な処理が行われない、輝度の測定に適した値を用いることができる。
このデータに格納されている値は、全ての画素に完全な輝度情報は含まれていないが、カメラの CCD 素子が感知して励起された光の量に比例した値が格納されている。
画像の不完全な画素情報は、一般的な画素情報補完処理を施し、平面の画素情報を復元する。
こうして、画像生成のための不明の処理が行われない、明るさに比例した正確な値が格納された平面情報を持った画像データを生成することができる。
明るさが正確に記録されたこの画像データから、長波長と短波長の観測可能領域を考察し、デジタルカメラを用いた回折格子分光器による分光測定による測定可能な波長領域を決定する。

<!-- 末尾 -->

本論文は次のように構成されている。
第２章では実験原理を述べる。
第３章では用いた実験装置を述べる。
第４章では測定手順を述べる。
第５章では実験データの解析について述べる。
第６章では結論を述べる。
第７章ではまとめを述べる。
